\documentclass[a4paper, 11pt]{article} % définition taille du papier, taille par défaut de la police et document recto-verso

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry} % permet de modifier la taille des marges du document
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx} % permet l'insertion d'images
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionListFormat{myfmt}{#1.#2}
\usepackage[list=true,listformat=myfmt]{subcaption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr} % personnalisation des en-têtes et pieds-de-page
\usepackage{lastpage} % pour pouvoir faire référence à \pageref{LastPage}
\usepackage{textcomp} % pour l'usage de '°'
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}    % global [hidelinks] option available
\usepackage{multicol}
\usepackage{lineno}
\usepackage{ulem}
\usepackage{soul}
\usepackage{eurosym}

\hypersetup{
    colorlinks = true,
    urlcolor = magenta,
    linkcolor = black
}

\AtBeginDocument{\renewcommand{\labelitemi}{\textemdash}}
\AtBeginDocument{\renewcommand{\labelitemii}{\textbullet}}
\AtBeginDocument{\renewcommand{\labelitemiii}{\textasteriskcentered}}
\AtBeginDocument{\renewcommand{\labelitemiv}{\textperiodcentered}}

\renewcommand*{\thesection}{\arabic{section}}   % https://tex.stackexchange.com/questions/71162/reset-section-numbering-between-unnumbered-chapters

\definecolor{cccolor}{rgb}{.67,.7,.67}  % for creative commons


\setcounter{tocdepth}{4}
\setcounter{secnumdepth}{3}

\geometry{hmargin=2cm,vmargin=3cm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}  % efface tous les champs d'en-têtes
\fancyfoot{}  % efface tous les champs de pieds-de-page
\fancyhead[LO]{\thepage} % N° de page affiché en haut à droite sur les pages impaires
\setlength{\headheight}{14pt}

\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}

\title{Notes MOOC RGPD CNIL}
\author{\textsc{Thomas Picouet}}
\date{21 avril 2021}

\newcommand{\titre}{\textit}
\newcommand{\auteur}{\textsc}
\newcommand{\cffigure}{\textit{cf} \textsc{Figure}}
\newcommand{\ie}{\textit{i.e.}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\makeatletter
\newcommand{\mymaketitle}{
     \begin{flushleft}
         \begin{minipage}[3\baselineskip]{.4\linewidth}
         \includegraphics[height=5\baselineskip]{fig/cesgo_logo.png}
         \end{minipage}
         \hfill
         \begin{minipage}[3\baselineskip]{.5\linewidth}
         \begin{flushright}
         \@author \\
         \href{mailto:thomas.picouet@inria.fr}{thomas.picouet@inria.fr} \\
         \@date \\
         \end{flushright}
         \end{minipage}
     \end{flushleft}
     \begin{center}
       \bigskip
       \textsc{\Large \@title}
       \HRule
       \bigskip
     \end{center}
}
\makeatother

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\mymaketitle

\textit{Ces notes ont été prises lors du suivi du \href{https://atelier-rgpd.cnil.fr/}{MOOC RGPD de la CNIL}. Le contenu de ces notes n'engage que leur auteur.}

\tableofcontents

\section{Module 1 -- Le RGPD et ses notions clés}

\subsection{L'évolution de la protection des données personnelles}

\subsubsection{Histoire}

Info arrive en FR dans les années 70.
En 1973, le gouvernement veut rassembler toutes les données administratives des français dans un même fichier (SAFARI) à partir du numéro de sécu.
1974 enjeux de SAFARI révélés par Le Monde.
Débouche en 1978 sur la CNIL.
1995 directive européenne sur la protection des données pose un cadre global.
Volume de données stocké mondialement double tous les ans.
2013 révélations de Snowden, données utilisées par les américains.
Dans ce contexte est pensé le RGPD en 2016.
Renforce le contrôle que les citoyens peuvent avoir sur leurs données.
Il harmonise les règles en EU.

\begin{itemize}
  \item	6 janvier 1978 : loi « Informatique et Libertés ». Informatique doit être au service de chaque citoyen et ne doit porter atteinte ni à l’identité humaine, ni aux droits de l’homme, ni à la vie privée etc. Crée également une autorité de contrôle indépendante : la Commission Nationale de l’Informatique et des Libertés (CNIL)
  \item 24 octobre 1995 : directive européenne 95/46/CE. Basée sur la loi « Informatique et Libertés » elle vise à créer un socle commun à tous les pays de l’UE en matière de protection des données personnelles.
  \item 2004 : refonte de la loi Informatique et Libertés. On parle dorénavant de « données à caractère personnel », protection s’étend aux fichiers papiers, CNIL a pouvoir de sanction, fonction de « Correspondant Informatique et Libertés » est créée.
  \item 7 octobre 2016 : loi pour une République numérique enrichit la loi Informatique et Libertés. Chacun dispose du droit de décider et de contrôler les usages qui sont faits de ses données
  \item 25 mai 2018 : entrée en application du RGPD
\end{itemize}

\subsubsection{Enjeux}

95\% des possesseurs de smartphones peuvent être ré-identifiés par le croisement d’au moins quatre de leurs positions géographiques, telles que celles contenues dans les métadonnées des photos prises sur mobile.
En se basant sur deux localisations, comme le trajet récurrent domicile-travail, 50\% des gens seraient identifiables.

Risques liés à l’utilisation des données personnelles :

\begin{itemize}
  \item la profusion des données personnelles est un risque pour nos droits et libertés
  \item assurer leur confidentialité n’est pas chose aisée
  \item si situation de contrôle permanent, possibilité d’auto-censure (Selon une étude parue dans le Berkeley Technology Law Journal, le trafic des pages Wikipédia liées à des thématiques susceptibles d’attirer l’attention des autorités aurait chuté après les révélations d’Edward Snowden sur les programmes de surveillance massive).
  \item profilage particulièrement intrusif
\end{itemize}

\subsubsection{Introduction au RGPD}

Objectifs RGPD 3 axes majeurs :

\begin{enumerate}
  \item Renforcement quantitatif et qualitatif des droits des personnes
  \item Nouvelle logique de responsabilisation de l’ensemble des acteurs des traitements des données
  \item Renforcement des pouvoirs de sanction des CNIL européennes
\end{enumerate}

Bénéfice : restaurer une confiance entre les utilisateurs et les plateformes numériques.

RGPD s’applique :

\begin{itemize}
  \item pour toute personne ou structure sur le sol européen même si le siège social se trouver en dehors
  \item pour tout le monde à partir du moment où le traitement est réalisé sur le sol européen
\end{itemize}

Respect du RGPD garanti par 3 acteurs :

\begin{description}
  \item[CNIL] régulateur des données personnelles
  \item[CEPD] Comité Européen de la Protection des Données conseille la Commission Européenne sur des questions relatives au RGPD
  \item[CJUE] Cour de Justice de l’Union Européenne. Comprend deux entités : Cour de juste \& Tribunal. Veille à l’application uniforme de la législation européenne et chargée des sanctions
\end{description}

\subsection{Définition du traitement de données à caractère personnel}

Définition d’une donnée à caractère personnel (RGPD - article 4)« Toute information se rapportant à une personne physique directement ou indirectement identifiée ou identifiable »

\begin{itemize}
  \item données directement identifiantes : nom, prénom, email, photo
  \item données indirectement identifiantes : identifiant couplée à une base de donnée (interne ou externe)
  \item combinaison d’informations permettant d’identifier la personne : sondage avec questions personnelles (employeur, sexe, lieu de naissance, hobby...)
\end{itemize}

Traitement : « opération ou ensemble d’opérations effectuées ou non à l’aide de procédés automatisés et appliqués à des données ou des ensembles de données à caractère personnel » : collecte, enregistrement, structuration, conservation, transmission, consultation....

\begin{itemize}
  \item traitements liés au fonctionnement interne
  \item traitements liés aux activités
\end{itemize}

\subsection{À qui s'applique le RGPD}

RGPD concerne tous les organismes publics ou privés, quels que soient leur taille ou leur secteur d’activité, notamment (article 3):

\begin{itemize}
  \item tout organisme établi sur le territoire de l’UE (critère d’établissement)
  \item tout organisme dont les activités ciblent des personnes présentes sur le territoire de l’UE (critère de ciblage)
\end{itemize}

Responsable de traitement (RT) si détermination du «pourquoi» et du «comment» et sous-traitant (ST) si pour le compte et sur instruction d’une autre organisme.
Responsabilité incombe au RT.
En pratique le RT est le représentant légal de l’organisation (directeur, ministre, maire...).
ST doit établir un «contrat de sous-traitance» avec le RT.
Exception domestique pour les usages strictement personnels.

\section{Module 2 -- Les principes de la protection des données}

\subsection{8 règles d'or et 4 bons réflexes}

4 bons réflexes :

\begin{enumerate}
  \item Ne collecter que les données nécessaires
  \item Être transparent
  \item Penser aux droits des personnes (accès, rectification, suppression)
  \item Sécuriser les données, adaptation à la sensibilité des données.
\end{enumerate}

8 règles d’or :

\begin{enumerate}
  \item Licéité du traitement. Ne peut être mise en œuvre que si fondé sur 1 des 6 conditions de licéité
  \item Finalité du traitement (principe clé). Données ne peuvent être traitées que pour une finalité définie précisément et légitime.
  \item Minimisation des données. Seules les données strictement nécessaires pour atteindre la finalité peuvent être collectées et traitées.
  \item Protection particulière des données sensibles. Peuvent être collectées et traitées que dans certaines conditions.
  \item Conservation limitée des données. Doivent être archivées, anonymisées ou supprimées dès que la finalité a été atteinte
  \item Obligation de sécurité. Des mesures doivent être mises en place au regard des risques.
  \item Transparence. Informer sur l’utilisation qui est faite de leurs données et leurs droits.
  \item Droits des personnes. Bénéfice de plusieurs droits permettant de garder le contrôle sur leurs données.
\end{enumerate}

\subsection{Finalité du traitement}

Le non-respect de la délimitation des usages initialement définis est considéré comme un détournement de finalité. Sanction pénale pouvant s’éléver à 300.000\euro d’amende et 5 ans d’emprisonnement. Sanction administrative pouvant s’élever à 20 millions d’euros ou 4\% du chiffre d’affaires annuel mondial.

3 finalités compatibles :

\begin{itemize}
  \item traitement à des fins archivistiques dans l’intérêt public
  \item traitement à des fins de recherche scientifique ou historique
  \item traitement à des fins statistiques
\end{itemize}

D’autres finalités pourront être considérées compatibles selon la méthode du faisceau d’indices qui s’intéresse à :

\begin{itemize}
  \item l’existence d’un lien entre la finalité initiale et la finalité ultérieure
  \item la nature des données
  \item les conséquences pour les personnes concernées
  \item l’existence de garanties appropriées (ex : chiffrement)
\end{itemize}

L’évolution de la finalité devra se faire en toute transparence et dans le respect des droits des personnes concernées et tout particulièrement leur droit de s’y opposer. S’il n’est pas possible de définir une «finalité compatible», il est toujours possible de définir un nouvel usage si l’une de ces deux conditions est respectée :

\begin{itemize}
  \item le RT obtient le consentement des personnes pour définir un nouvel usage des données
  \item le nouvel usage des données se fonde sur une disposition du droit de l’Union ou du droit de l’État membre.
\end{itemize}

\subsection{Licéité du traitement}

L’appréciation de la licéité se fait au regard de sa conformité au droit en général. Licéité si au moins 1 de ces 6 conditions :

\begin{itemize}
  \item obtention du consentement de la personne au traitement de ses données
  \begin{itemize}
    \item consentement : « toute manifestation de volonté libre, spécifique, éclairée et univoque par laquelle la personne concernée accepte...»
    \begin{itemize}
      \item libre : ne doit être ni contraint ni influencé. Doit pouvoir refuser un traitement qui n’est pas nécessaire sans subir aucune conséquence négative.
      \item spécifique : un consentement doit correspondre à un seul traitement, pour une finalité déterminée
      \item éclairé : pour être valide, certaines informations doivent être distinctement affichées avant que l’accord ne soit donné, et non noyées dans les conditions générales. Notamment : identité du RT, finalités du traitement, catégories de données concernées, existence d’un droit de retrait du consentement, si données transférables hors UE ou utilisées dans le cadre de décisions individuelles automatisées.
      \item	univoque : consentement doit être donné sans ambiguïté par une déclaration ou un acte positif clair. Ex : cas des cases pré-cochées, résulte d’une inaction...
    \end{itemize}
    \item consentement déjà présent dans Loi I\&L
    \item RGPD permet de choisir sans contrainte d’accepter ou de refuser et permet de le retirer à tout moment.
    \item Consentement des mineurs dans le cadre des services de la société de l’information (réseaux sociaux, plateformes de vidéos...) : âge légal de 15 ans ou consentement conjoint du représentant légal. (RGPD - considérant 38)
    \item RT doit conserver la preuve de consentement. Pour ce faire, les conditions de recueil de consentement doivent être documentés et démontrer les 4 critères du consentement (libre, spécifique, éclairé, univoque). Un registre des consentements peut permettre de conserver ces preuves.
  \end{itemize}
  \item traitement nécessaire à l’exécution d’un contrat concernant la personne (par exemple devis, livraison d’un bien...)
  \item traitement nécessaire au respect d’une obligation légale à laquelle le RT est soumis (déclaration fiscale ou sociale de l’employeur, signalement d’opérations bancaires suspectes...)
  \item	traitement nécessaire à la sauvegarde des intérêts vitaux de la personne. Ce fondement peut être utilisé uniquement lorsqu’il est impossible de recourir à un autre (interprétation stricte). (suivi des épidémies et catastrophes, rapatriements d’urgence...)
  \item	traitement nécessaire à l’exécution d’une mission d’intérêt public. Lorsque la finalité poursuivie correspond à une mission pour laquelle le RT est compétent (ex : gestion des inscriptions collège/lycée, délivrance de subventions...)
  \item traitement nécessaire aux fins des intérêts légitimes poursuivis par le RT ou tiers (à moins que prévalent intérêts ou droits et libertés fondamentaux de la personne. ex : un enfant). Fondement repose sur la mise en balance des intérêts poursuivis par le RT et les droits de la personne. «la personne concernée peut-elle raisonnablement s’attendre à ce que ces données fassent l’objet d’un traitement à une fin spécifique ?» (ex : entreprise a un intérêt légitime à assurer la sécurité des biens et des personnes au moyen par exemple d’un système de vidéosurveillance, ou association aurait intérêt légitime à communiquer auprès de ses membres sur son actualité).
\end{itemize}

\subsection{Minimisation des données}

Définition : les données collectées doivent être « adéquates, pertinentes et limitées à ce qui est nécessaire au regard des finalités pour lesquelles elles sont traitées » (art 5-1).

Pose la question de la proportionnalité : certaines données peuvent être jugées pertinentes mais sans être indispensables au traitement.
Le principe de minimisation restreint la collecte aux données strictement nécessaires, les autres pouvant être facultatives si :

\begin{enumerate}
  \item les personnes concernées en sont informées
  \item	les personnes concernées peuvent choisir de les communiquer ou non
\end{enumerate}

Questions à se poser :

\begin{itemize}
  \item Quel est mon objectif ?
  \item Quelles données sont indispensables pour atteindre cet objectif ?
  \item Ai-je le droit de collecter ces données ?
  \item Ai-je bien distingué les données obligatoires des données facultatives ?
\end{itemize}

DP doivent être « exactes et, si nécessaire, tenues à jour ; toutes les mesures raisonnables doivent être prises pour que les DP inexactes, eu égard à la finalité pour lesquelles elles sont traitées, soient effacées ou rectifier sans tarder ».
La collecte de la date de naissance d’une personne n’est pas pertinente pour tout type de traitement.
Principe de minimisation appliqué également à la vidéosurveillance (notamment au travers du nb de caméras installées, de leurs caractéristiques techniques, ainsi que de la zone à filmer).

Bonnes pratiques :

\begin{itemize}
  \item Faire le tri : questionner la nature des données collectées, leur quantité, leur précision ;
  \item Toujours s’interroger sur l’existence d’une solution alternative moins intrusive face à un projet de collecte de données personnelles.
  \item	Bannir toute collecte de données à titre préventif.
  \item	Pseudonymiser les données toutes les fois où leur conservation sous une forme directement identifiante n’apparaît pas nécessaire.
  \item	Limiter au maximum les zones de commentaires libres et privilégier autant que possible les menus déroulants.
\end{itemize}

\subsection{Protection particulière de certaines données}

Dès 1974, réflexion sur la protection de certaines données (sensibles du point de vue des libertés et droits fondamentaux) :

\begin{itemize}
  \item données dites « sensibles ». Par principe tout traitement interdit par RGPD car relatives à l’intimité de la vie privée. Révèlent ou concernent : origines raciales ou ethniques, opinions politiques, convictions philo/religieuses, appartenance syndicale, santé (physique ou mentale), vie/orientation sexuelle, données génétiques, données biométriques destinées à l’identification. Exceptions :
  \begin{itemize}
    \item	consentement explicite et facilement révocable (en plus de libre, spécifique, éclairé et univoque)
    \item	nécessaires à l’exécution des obligations en droit du travail et social (ex : déclaration des accidents du travail)
    \item	nécessaires à la sauvegarde des intérêts vitaux de la personne
    \item	traitées pour la gestion des membres d’une organisation à but non lucratif
    \item	manifestement rendues publiques (ex : élus)
    \item	nécessaires à la constatation, exercice, défense d’un droit en justice
    \item	nécessaires pour des motifs d’intérêt public important
    \item	nécessaires à des fins médicales
    \item	nécessaires pour des motifs d’intérêt public dans le domaine de la santé publique
    \item	nécessaires à des fins d’archives dans l’intérêt public et de recherche scientifique ou historique ou à des fins statistiques sous réserve de garanties
  \end{itemize}
  Pour mettre en œuvre un traitement qui comporte des données sensibles, un RT devra justifier de deux éléments :
  \begin{enumerate}
    \item la base légale du traitement (art. 6)
    \item	l’exception la plus pertinente pour le traitement de données sensibles (art. 9)
  \end{enumerate}
	 \item numéro de sécurité sociale (NIR : Numéro d’Inscription au Répertoire)
   \begin{itemize}
     \item Organismes habilités à traiter le NIR et les finalités pour lesquelles ils sont autorisés sont déterminés par un décret du Conseil d’État (organismes de sécurité sociale, professionnels de santé lors d’échanges avec l’assurance maladie, employeurs pour gestion de paie et calcul des cotisations, pôle emploi)
     \item Certains traitements non soumis à cette restriction :
     \begin{itemize}
       \item finalité de statistique publique, recherche scientifique ou historique
       \item finalité de mise à disposition des usagers d’un téléservice de l’administration électronique
     \end{itemize}
     \item \href{https://www.cnil.fr/fr/tout-savoir-sur-le-decret-cadre-nir-dans-le-champ-de-la-sante}{Plus d'information}
   \end{itemize}
  \item DP relatives aux condamnations pénales, aux infractions et aux mesures de sûreté. Ne peuvent être traitées que par :
  \begin{itemize}
    \item juridictions/autorités publiques et personnes morales gérant un service public agissant dans le cadre de leurs attributions légales
    \item	auxiliaires de justice, pour les stricts besoins de leurs missions
    \item	personnes physiques ou morales pour la défense de leurs intérêts en tant que victime ou mise en cause
    \item	sociétés de perception et répartition des droits d’auteur et organismes de défense du droit d’auteur
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Conservation limitée des données}

Principe introduit en droit français avec Loi I\&L (1978) : données personnelles ne peuvent être conservées sous une forme directement ou indirectement identifiante, de façon indéfinie par les organismes.
Pour chaque traitement, l’organisme doit déterminer :

\begin{itemize}
  \item une durée fixe de conservation
  \item ou un critère objectif utiliser pour déterminer cette durée (ex : temps de relation contractuelle)
\end{itemize}

Une fois l’objectif satisfait, les données doivent être soit :

\begin{itemize}
  \item effacées
  \item	anonymisées (rendre impossible pour quiconque la ré-identification des personnes)
  \item	archivées, sous certaines conditions :
  \begin{itemize}
    \item gestion d’éventuels contentieux
    \item	intérêt public (recherche scientifique/historique, ou fins statistiques)
  \end{itemize}
\end{itemize}

Principe de durée limitée de conservation contribue au « droit à l’oubli » et limite les risques d’une utilisation détournée des données.
La loi définit ces durées dans certaines situations :

\begin{itemize}
  \item conservation d’un double des bulletins de salaire pendant 5 ans
  \item	conservation du dossier médical pendant 10 ans
  \item	conservation de certaines informations du fichier de gestion du personnel jusqu’à liquidation des droits à la retraite
  \item	un mois de conservation pour les images de vidéosurveillance
  \item	trois ans de conservation pour les données relatives à un prospect
\end{itemize}

Cycle de vie (CDV) des données :

\begin{enumerate}
  \item	conservation en base active : tout le temps de leur utilisation par les services opérationnels. Durée de conservation égale à durée nécessaire pour satisfaire l’objectif de leur collecte
  \item	archivage intermédiaire : une fois l’objectif atteint, les données peuvent être conservées plus longtemps si obligation légale ou intérêt administratif (de preuve notamment) jusqu’à expiration de leur « durée d’utilité administrative ».
  \begin{itemize}
    \item Nécessite des garanties que les données ne seront pas utilisées à d’autres fins.
    \item	Les données archivées doivent être isolées des données présentes dans la base active, que ce soit physiquement (stockage distinct) ou logique (réduction des habilitations d’accès).
    \item Archivage sous 3 conditions :
    \begin{itemize}
      \item seules les données nécessaires à l’objectif de l’archivage pourront être conservées
      \item	seules les personnes concernées par cet objectif pourront y avoir accès, sans pouvoir les modifier, et avec une traçabilité de leurs accès
      \item	données devront être supprimées dès objectif atteint (ex : expiration du délai de prescription)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \item archivage définitif (concerne essentiellement le secteur public soumis aux dispositions du code du patrimoine). Il peut arriver que l’intérêt public, historique, scientifique ou statistique justifie que les données ne fassent l’objet d’aucune destruction. Cet archivage est soumis à des conditions et garanties.
\end{enumerate}

Les deuxième et troisième étapes ne sont pas systématiques.

\subsection{Obligation de sécurité}

Obligation du RT et ST, pour chaque traitement mis en œuvre.
Mesures organisationnelles et techniques afin de garantir un niveau de sécurité adapté au risque, et notamment selon les besoins :

\begin{itemize}
  \item pseudonymisation et chiffrement des DP
  \item	moyens garantissant confidentialité, intégrité, disponibilité et résilience des systèmes et services de traitement
  \item	moyens permettant de rétablir la disponibilité des DP et l’accès à celles-ci dans des délais appropriés en cas d’incident
  \item	une procédure visant à éprouver régulièrement l’efficacité des mesures techniques et organisationnelles mises en place pour assurer la sécurité du traitement
\end{itemize}

Trois principes :

\begin{itemize}
  \item confidentialité : DP ne doivent être accessibles qu’aux personnes autorisées
  \item	intégrité : DP ne doivent pas être altérées ou modifiées
  \item	disponibilité : DP doivent être en permanence accessibles par les personnes autorisées
\end{itemize}

Source des risques peut être interne/externe, accidentelle/délibérée.

Mesures de sécurité :

\begin{itemize}
  \item physiques : sécuriser l’accès physique aux locaux (alarmes anti-intrusion, serrures...)
  \item logiques : identifiant unique par utilisateur, bannir les comptes partagés, mots de passe robustes, brute force protection, sécuriser les postes de travail, tracer les accès à la base active et aux archives, chiffrement systématique, sauvegardes...
  \item	organisationnelles : structure l’application des mesures de sécurité précitées et d’assurer leur effectivité (procédures à suivre à chaque mouvement de personnel, revue régulière des droits des utilisateurs, charte informatique, procédure de vol/perte de DP, audits réguliers...)
\end{itemize}

\href{https://www.cnil.fr/sites/default/files/atoms/files/cnil_guide_securite_personnelle.pdf}{Guide de sécurité de la CNIL}

\href{https://www.ssi.gouv.fr/guide/guide-dhygiene-informatique/}{Guide d'hygiène information de l'ANSSI}

\subsection{Transparence à l'égard des personnes concernées}

Droit à l’information, principe de loyauté et transparence :

\begin{itemize}
  \item connaître ce qui justifie la collecte de leurs DP
  \item	comprendre les conditions dans lesquelles elles seront traitées
  \item	garder la maîtrise de leurs DP, notamment en facilitant l’exercice de leurs droits
\end{itemize}

L’obligation de transparence est assurée par les RT lorsque

\begin{itemize}
  \item les DP sont recueillies directement auprès des personnes (obligation immédiate)
  \begin{itemize}
    \item identité et coordonnées du RT
    \item	finalité et base juridique du traitement
    \item	caractère obligatoire ou non de la collecte, conséquence de non-fourniture
    \item	destinataires des DP
    \item	durée de conservation
    \item	droits sur les données traitées
    \item	droit de réclamation
    \item	selon le cas :
    \begin{itemize}
      \item coordonnées du DPO
      \item	intérêts légitimes poursuivis si base juridique est celle-ci
      \item	droit de retrait du consentement si base juridique est celle-ci
      \item	existence transfert hors UE et accès aux documents l’autorisant
      \item	existence de prise de décision automatisée
      \item	toute information pertinente si traitements ultérieurs avec finalité différente
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \item	les DP sont recueillies indirectement auprès des personnes(obligation dès que possible, au plus tard 1 mois). Obligation de communiquer en plus des éléments précités :
  \begin{itemize}
    \item la ou les catégories de données traitées
    \item la source d’où proviennent ces données
  \end{itemize}
  \item modification substantielle  (nouvelle finalité, nouveaux destinataires...).
\end{itemize}

Informations doivent être communiquées de façon :

\begin{itemize}
  \item concise
  \item	transparente
  \item	compréhensible
  \item	aisément accessibles
  \item nivelée (selon l’importance)
  \item	claire et simple
  \item	vision globale.
\end{itemize}

Dérogations à l’obligation d’information

\begin{itemize}
  \item en cas de collecte directe ou indirecte : si la personne dispose déjà de ces infos
  \item	en cas de collecte indirecte seulement : communication impossible ou efforts disproportionnés, obtention des données prévue par le droit, obtention doit rester confidentielle dans un cadre réglementaire.
\end{itemize}

\href{https://www.cnil.fr/fr/rgpd-exemples-de-mentions-dinformation}{Exemples de mentions d'information}

\subsection{Droit des personnes sur leurs données}

Renforcement des droits d’accès, rectification, effacement et opposition.Création des droits à la portabilité, à la limitation du traitement, de ne pas faire l’objet d’une décision fondée exclusivement sur un traitement automatisé.

\subsubsection{Droits préexistant}

\paragraph{Droit d’accès (art 15)}

\begin{itemize}
  \item permet de savoir si des DP nous concernant sont traitées et les connaître
  \item	permet de contrôler l’exactitude des données, les faire rectifier et les effacer
  \item	exerçable en contactant le RT (sauf exception — sûreté de l’État — doit passer par CNIL)
  \item	RT doit fournir :
  \begin{itemize}
    \item copie des données
    \item	finalités du traitement
    \item	catégories de données concernées
    \item	durée de conservation
    \item	existence du droit de rectification, d’effacement, de limitation, ou d’opposition
    \item	origine des données lorsque collectées indirectement
    \item	existence éventuelle d’une prise de décision automatisée, y compris profilage
    \item	droit de réclamation
    \item	destinataires, en particuliers établis hors UE
  \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Droit de rectification (art 16)}

\begin{itemize}
  \item corriger des données inexactes
  \item compléter des données
\end{itemize}

\paragraph{Droit d’opposition (art 21)}

\begin{itemize}
  \item s’opposer au traitement des données, selon certaines conditions (sauf prospection)
\end{itemize}

\paragraph{Droit à l’effacement (art 17)}

\begin{itemize}
  \item peut s’appliquer si :
  \begin{itemize}
    \item les données ne sont plus nécessaires au regard de leur finalité initiale
    \item la personne retire son consentement
    \item	la personne s’oppose au traitement qui ne possède pas de motif légitime
    \item	le traitement est illicite
    \item	les données doivent être effacées pour respecter une obligation légale
    \item	les données ont été collectées auprès de mineurs
  \end{itemize}
  \item	ne peut pas s’appliquer s’il va à l’encontre :
  \begin{itemize}
    \item de la liberté d’expression et d’information
    \item	du respect d’une obligation légale
    \item	d’un motif d’intérêt public dans le domaine de la santé publique
    \item	des fins archivistiques dans l’intérêt public, des fins statistiques, historiques ou de recherche scientifique
    \item	de la constatation, de l’exercice ou de la défense de droits en justice
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Nouveaux droits}

\paragraph{Droit à la portabilité (art 20)}

\begin{itemize}
  \item permet de récupérer les DP fournies à un RT
  \item	dans un format structuré, couramment utilisé et lisible par une machine
  \item	permet de transmettre ces données à un nouveau RT
  \item	induit de l’interopérabilité dans les formats
  \item	droit applicable uniquement si deux conditions réunies :
  \begin{itemize}
    \item traitement fondé sur consentement ou contrat
    \item	traitement effectué à l’aide de procédés automatisés
  \end{itemize}
  \item	données concernées :
  \begin{itemize}
    \item données fournies par la personne
    \item	données générées par son activité
  \end{itemize}
  \item données non concernées :
  \begin{itemize}
    \item données anonymes
    \item	données déduites ou dérivées (analyses...)
  \end{itemize}
  \item	exercice de ce droit ne doit pas porter atteinte aux droits et liberté des tiers (ex : transfert de carnets de contacts ne permet pas de nouveaux prospects)
\end{itemize}

\paragraph{Droit à la limitation du traitement (art 18)}

\begin{itemize}
  \item RT dispose d’1 mois pour traiter une demande de rectification ou d’opposition
  \item	Pendant ce laps de temps, la personne peut faire valoir son droit à la limitation pour geler l’utilisation de ces données.
  \item	L’organisme ne devra plus utiliser les données mais devra les conserver
  \item	droit valable également lorsque l’organisme souhaite effacer lui-même les données
  \item	droit valable uniquement dans 1 de ces 4 situations :
  \begin{itemize}
    \item lorsque la personne a fait valoir son droit de rectification (le temps de vérifier l’exactitude des données)
    \item	lorsque la personne a fait valoir son droit d’opposition (le temps de vérifier si les intérêts légitimes du RT prévalent)
    \item	lorsque les données vont être supprimées alors qu’elles sont nécessaires à la personne pour la constatation, l’exercice ou la défense de droits en justice
    \item	lorsque le traitement est illicite mais que la personne préfère la limitation plutôt que l’effacement
  \end{itemize}
  \item	Le RT doit informer la personne de l’obtention de ce droit avant de l’appliquer
  \item	Limitation entraîne le gel temporaire des données sauf si :
  \begin{itemize}
    \item la personne donne son consentement à une autre forme de traitement
    \item	le traitement de ces données est nécessaire à blablabla d’une autre personne ou intérêt légitime blablabla
  \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Droit de ne pas faire l’objet d’une décision exclusivement fondée sur un traitement automatisé (article 22)}

\begin{itemize}
  \item toute personne a le droit de ne pas faire l’objet d’une décision entièrement automatisée — souvent basée sur un profilage — qui a un effet juridique ou qui l’affecte sensiblement
  \item	Exceptions :
  \begin{itemize}
    \item la personne concernée a donné son consentement explicite
    \item	décision nécessaire à conclusion d’un contrat
    \item	décision automatisée autorisée par des dispositions légales spécifiques
  \end{itemize}
  \item La personne doit pouvoir :
  \begin{itemize}
    \item être informée qu’une décision entièrement automatisée a été prise à son encontre
    \item	demander à connaître la logique et les critères employés pour prendre la décision
    \item	contester la décision et exprimer son point de vue
    \item	demander l’intervention d’un être humain pour réexaminer la décision
  \end{itemize}
\end{itemize}

RT est tenu de faciliter l’exercice des droits et ne peut refuser de donner suite à une demande sans le justifier.
RT peuvent ne pas donner suite à une demande :

\begin{itemize}
  \item de droit d’opposition lorsqu’il existe des motifs légitimes et impérieux pour le traitement qui prévalent sur les intérêts et les droits et libertés de la personne concernée ou pour la constatation, exercice, défense des droits en justice.
  \item de droit d’accès ou de portabilité lorsque sa mise en œuvre porte atteinte aux droits et libertés d’autrui (secret des affaires, propriété intellectuelle...)
  \item	s’il peut démontrer que les demandes d’une personne sont infondées ou excessives
  \item	de droit d’effacement lorsque leur mise en œuvre porte atteinte à l’exercice d’un droit individuel ou s’oppose à un motif d’intérêt public
  \item	s’il peut démontrer qu’il n’est pas en mesure d’identifier la personne concernée
\end{itemize}

Dans tous les cas, RT doit informer de cette décision le plus vite, dans un délai de 1 mois.
Lorsqu’une personne exerce son droit de rectification, d’effacement ou de limitation, le RT doit en informer tous les organismes à qui il a transmis les DP.

\href{https://www.cnil.fr/fr/les-droits-pour-maitriser-vos-donnees-personnelles}{Détail des droits CNIL}

\href{https://www.cnil.fr/fr/modeles/courrier}{Modèles de courrier à envoyer}

\subsection{Encadrement des données hors UE}

RGPD vise à créer une bulle de protection autour des DP.

Il autorise les RT et ST à transférer les DP hors UE à condition d’assurer aux données un niveau de protection équivalent.
S’applique à toutes les DP (y compris chiffrées), mais pas celles qui sont anonymisées.

Liste de pays «adéquats» ne nécessitent pas d’encadrement spécifique (car offrent un niveau de protection équivalent à UE). Liste publiée par Commission européenne.

Liste des pays en «adéquation partielle» (adéquation restreinte à certains secteurs).

Liste des pays «non-adéquats» ne permet le transfert de DP que sous certaines conditions :

\begin{itemize}
  \item apporter des garanties suffisantes
  \begin{itemize}
    \item des règles d’entreprise contraignantes (BCR)
    \item	des certifications approuvées par l’autorité de contrôle compétente
    \item	des codes de conduite
    \item	des clauses contractuelles types (CCT)
    \item	des instruments juridiquement contraignants
  \end{itemize}
  \item	obtenir une autorisation de transfert (en l’absence de garanties précitées) de la part de l’autorité de protection des données fondée sur
  \begin{itemize}
    \item des clauses contractuelles spécifiques
    \item	des dispositions intégrées à des arrangements administratifs
  \end{itemize}
  \item	pouvoir se prévaloir de l’une des dérogations limitativement énumérées par le RGPD (exceptions citées à l’article 49-1)
\end{itemize}

RGPD stipule qu’aucun jugement ou décision étrangère à l’UE ne peut imposer à un RT ou ST de transférer des DP en dehors de l’UE, à moins qu’une convention internationale ne l’autorise.

Non-respect des dispositions sur les transferts hors UE peut entraîner une amende de 20M\euro ou 4\% du CA.

\href{https://www.cnil.fr/fr/transferer-des-donnees-hors-de-lue}{Détail CNIL}

\section{Module 3 -- Les responsabilités des acteurs}

\subsection{Nouvelle logique de responsabilisation : l'\textit{accountability}}

Tous les organismes, RT ou ST, doivent se mettre dans une posture de mise en conformité dynamique.
Doivent être en mesure de prouver cette conformité, garantir le respect constant (et actualisé) des grands principes du RGPD (minimisation, durée de conservation...).
Les mesures de protection des données doivent être appliquées dès la conception «privacy by design» et par défaut «privacy by default», et doivent être documentées (tracer et formuler les obligations, réflexions et mesures prises pour garantir la protection des données).

Différents outils pour démontrer cette conformité :

\begin{itemize}
  \item obligatoires :
  \begin{itemize}
    \item registre des activités de traitement
    \item	délégué à la protection des données (DPO) dans certains cas
    \item	analyse d’impact sur la vie privée pour certains traitements
    \item	la notification de violations de données sous certaines conditions
  \end{itemize}
  \item	recommandés
  \begin{itemize}
    \item la certification
    \item	politique de confidentialité
    \item	les codes de conduite
    \item	BCR...
  \end{itemize}
\end{itemize}

Accountability est une mise en conformité

\begin{itemize}
  \item dynamique : réévaluations régulières et adaptatives
  \item	globale : mobilise tous les acteurs à tous les niveaux de l’organisme
\end{itemize}

Exemple de documentations : registre des violations, registre des activités de traitement, contrat de sous-traitance, analyses d’impact, mentions d’information, procédures en cas d’exercice des droits ou en cas de violation de donnée, formulaires de recueil de consentement...)

\subsection{Partage des responsabilités}

Nouveauté en FR : responsabilité conjointe.
Coresponsabilité : pour un même traitement, avoir plusieurs RT (détermination conjointe de la finalité et des moyens d’un traitement).
Points de vigilance de la coresponsabilité :

\begin{itemize}
  \item responsabilités de chacun (gestion des demandes de droit, gestion de l’information, gestion de la sécurité...)
  \item	liberté dans la répartition des responsabilités, pourvu que ça corresponde à la réalité et que le RGPD soit respecté.
  \item	les grandes lignes de l’accord conclu sont mises à disposition des personnes concernées
\end{itemize}

\subsection{Responsabilité spécifique des ST}

Un contrat contenant des clauses spécifiques doit être conclu entre le RT et son ST.

ST soumis à 4 types d’obligation :

\begin{itemize}
  \item transparence et traçabilité.
  \begin{itemize}
    \item établir un contrat précisant les obligations de chaque partie et reprenant les dispositions de l’article 28 du RGPD
    \item	recenser par écrit les instructions du client comme preuve
    \item	demander l’autorisation écrite du client en cas de ST ultérieure
    \item	tenir un registre d’activités qui recense les clients et les traitements demandés
  \end{itemize}
  \item	sécurité des données traitées
  \begin{itemize}
    \item soumettre tous ses employés à une obligation de confidentialité
    \item	notifier au client toute violation de donnée
    \item	suppression (ou non selon obligation légale) de toutes les données à l’issue du contrat
  \end{itemize}
  \item	encadrement de la sous-traitance ultérieure
  \begin{itemize}
    \item doit avoir reçu une autorisation écrite de la part du RT
    \item	doit s’assurer que SST présente des garanties suffisantes et soumettre celui-ci aux mêmes obligations que celles le liant au RT
  \end{itemize}
  \item	accompagnement du RT
  \begin{itemize}
    \item prise en compte des demandes de droits
    \item	sécurisation appropriée des données
    \item	notification de violation de donnée
  \end{itemize}
\end{itemize}

\href{https://www.cnil.fr/sites/default/files/atoms/files/rgpd-guide_sous-traitant-cnil.pdf}{Guide du ST CNIL}

\subsection{Les sanctions et voies de recours}

Sanctions possibles :

\begin{itemize}
  \item rappel à l’ordre
  \item	injonction de mettre le traitement en conformité
  \item	limitation temporaire ou définitive du traitement
  \item	suspension du flux de données adressés à un destinataire situé dans un  pays tiers
  \item	ordre de satisfaire aux demandes de droits
  \item	retrait d’une certification
  \item	amende administrative (art 83)
  \begin{itemize}
    \item MAX(10M€ ou 2\% CA)
    \item	MAX(20M€ ou 4\%CA)
  \end{itemize}
\end{itemize}

Traitements transfrontaliers : s’unissent derrière un chef de file (interlocuteur unique).
CNIL : Entre 300 et 400 contrôles/an. 4 modalités :

\begin{itemize}
  \item sur place (le plus souvent utilisé)
  \item	en ligne
  \item	sur audition
  \item	sur pièces justificatives
\end{itemize}

Sanction peut être rendue publique ou non.

Toute personne considérant que le traitement constitue une violation du RGPD peut saisir une autorité de contrôle pour déposer une réclamation. Il peut s’agir d’une autorité appartenant à l’État membre :

\begin{itemize}
  \item où se situe sa résidence habituelle
  \item	où se situe son lieu de travail
  \item	où la violation a été commise.
\end{itemize}

En cas de violation du RGPD, la personne pourra également saisir les juridictions de l’État membre où x3. La personne peut se faire représenter par un organisme, une organisation ou une association à but non lucratif.

Responsabilité peut être portée par un RT, ST ou coresponsable, ou plusieurs à la fois (tous totalement responsables dans ce cas).

\section{Module 4 -- Le DPO et les outils de la conformité}

\subsection{Le délégué à la protection des données}

Les organismes doivent recourir de façon obligatoire ou volontaire :

\begin{itemize}
  \item à différents instruments de conformité : registre des activités de traitement, analyse d’impact sur la protection des données, etc.
  \item	aux services d’un nouvel acteur :  le délégué à la protection des données (DPO) pour
  \begin{itemize}
    \item informer et conseiller l’organisme (sensibiliser les décideurs et les services opérationnels). DPO amené à identifier des outils et des paramétrages, et participer à l’établissement de règles internes en matière de protection des données.
    \item	contrôler la conformité. Recensement de l’ensemble des activités de traitement mises en œuvres par l’organisme, puis vérification du respect des différents principes du RGPD pour chaque traitement.
    \item	jouer un rôle d’interface entre l’organisme, la CNIL, et les personnes concernées. Rôle de facilitateur, doit répondre à l’ensemble des demandes que pourrait émettre l’autorité de contrôle compétente. Coordonnées du DPO doivent être publiques
  \end{itemize}
\end{itemize}

DPO n’a pas à répondre à un profil particulier, peut être interne/externe à l’organisme, temps plein/partiel, personne physique/morale, mutualisé ou non.

Mais désignation doit répondre à 4 conditions :

\begin{enumerate}
  \item dispose des connaissances et aptitudes propres à garantir un exercice effectif de ces missions
  \item	à l’abri des conflits d’intérêts au regard de ses éventuelles autres activités
  \item	bénéficie de moyens suffisants
  \item	capacité d’agir de façon indépendante dans l’accomplissement de ses missions.
\end{enumerate}

Désignation d’un DPO obligatoire dans 3 cas :

\begin{itemize}
  \item autorités et organismes publics
  \item	les organismes privés dont les activités de base les amènent à réaliser un suivi régulier et systématique des personnes à grande échelle
  \item	les organismes privés dont les activités de base les amènent à traiter à grande échelle des données dites « sensibles » ou relatives à des condamnations pénales et infractions.
\end{itemize}

Désignation volontaire toujours possible.

\subsection{Le registre}

Obligatoire pour tout RT ou ST.
Permet de disposer d’une vue d’ensemble sur ce qui est fait des DP dans les organisations.

Permet de se poser les bonnes questions :

\begin{itemize}
  \item à quoi sert précisément cette collecte des données ?
  \item	ai-je vraiment besoin de cette donnée en particulier dans le cadre de mon projet ?
  \item	est-il pertinent de conserver toutes les données aussi longtemps ?
  \item	les données sont-elles suffisamment protégées ?
\end{itemize}

Obligation de format écrit, papier ou électronique. Document de recensement et d’analyse. Doit permettre d’identifier précisément :

\begin{itemize}
  \item	les parties prenantes qui interviennent dans le traitement des données
  \item	la catégorie de données traitées
  \item	à quoi servent les données
  \item	qui accède aux données et à qui elles sont communiquées
  \item	combien de temps elles sont conservées
  \item	comment elles sont sécurisées
  \item	\href{https://www.cnil.fr/fr/RGDP-le-registre-des-activites-de-traitement}{liste détaillée}
  \item	\href{https://www.cnil.fr/sites/default/files/atoms/files/registre_rgpd_basique.pdf}{exemple de registre}
\end{itemize}

Entreprises de moins de 250 salariés sont autorisées à n’inscrire au registre que :

\begin{itemize}
  \item les traitements récurrents
  \item	les traitements susceptibles de comporter un risque pour les droits et libertés des personnes
  \item	les traitements qui portent sur des données sensibles
\end{itemize}

3 étapes pour procéder à la mise en place du registre :

\begin{enumerate}
  \item rassembler les informations disponibles
  \item	élaborer la liste des traitements (remplir une fiche de registre par activité)
  \item	affiner sur la base de ce registre.
\end{enumerate}

Registres RT et ST à dissocier impérativement. Mise à jour régulière du registre.

Registre doit être transmis sur simple demande à la CNIL, à quiconque si organisme public.

\subsection{L’analyse d’impact relative à la protection des données (AIPD) (PIA «\textit{Privacy Impact Assessment}»)}

Processus qui s’intéresse aux risques encourus pour les droits et les libertés des individus.
Aide à construire des traitements de données respectueux de la vie privée, et permet de démontrer sa conformité au RGPD.
Répond à 4 objectifs :

\begin{enumerate}
  \item décrire un traitement de données de façon détaillée
  \item	évaluer sa conformité au rgpd
  \item	identifier les risques que ce traitement peut engendrer pour les droits et libertés des personnes physiques concernées
  \item	le cas échéant, traiter ces risques pour les réduire à un niveau acceptable.
\end{enumerate}

Les personnes sont au cœur de la réflexion menée lors d’une AIPD.
L’AIPD peut concerner 1 seul traitement ou plusieurs traitements identiques ou similaires ou 1 produit.

Qu’est qu’un «risque pour la vie privée» ? Un scenario qui décrit :

\begin{itemize}
  \item un événement redouté
  \item	toutes les menaces qui rendent cet événement possible
  \item	la source de cette menace
  \item	les impacts potentiels de cet événement
\end{itemize}

Le risque est estimé par une appréciation de sa gravité et de sa vraisemblance.

Réalisation d’une AIPD obligatoire lorsque le traitement est « susceptible d’engendrer un risque élevé pour les droits et libertés des personnes physiques » (art 35 du RGPD). Pour cela, il convient de vérifier si :

\begin{enumerate}
  \item il correspond à l’1 des 3 traitements visés à l’article 35-3 du RGPD
  \begin{itemize}
    \item l’évaluation systématique et approfondie d’aspects personnels
    \item	le traitement à grande échelle
    \item	la surveillance systématique à grande échelle
  \end{itemize}
  \item	il figure sur la liste élaborée par la CNIL des traitements pour lesquels une AIPD est requise (14 types d’opérations possibles)
  \begin{itemize}
    \item traitements établissant des profils des personnes physiques à des fins de gestion des ressources humaines
    \item	traitements impliquant le profilage des personnes pouvant aboutir à leur exclusion du bénéfice d’un contrat
  \end{itemize}
  \item	il remplit un ou plusieurs des critères listés par le Comité européen de la protection des données (CEPD) dans ses lignes directrices concernant l’analyse d’impact. 9 critères issus des lignes directrices du CEPD :
  \begin{itemize}
    \item évaluation (y compris profilage)
    \item	décision automatique avec effet légal ou similaire
    \item surveillance systématique
    \item	collecte de données sensibles ou données à caractère hautement personnel
    \item	collecte de données personnelles à grande échelle
    \item	croisement de données
    \item	personnes vulnérables (salariés, patients, personnes âgées, mineurs...)
    \item	usage innovant (utilisation d’une nouvelle technologie)
    \item	exclusion du bénéfice d’un droit ou d’un contratAIPD nécessaire si traitement satisfait 2 critères ci-dessus
  \end{itemize}
\end{enumerate}

AIPD réalisée par RT et peut être conseillée par DPO. AIPD doit contenir a minima :

\begin{itemize}
  \item une description systématique des opérations de traitement
  \item	une évaluation de la nécessité et de la proportionnalité des opérations de traitement au regard des finalités
  \item	une évaluation des risques sur les droits et libertés des personnes
  \item	les mesures envisagées pour faire face aux risques
\end{itemize}

AIPD doit être réalisée avant mise en œuvre du traitement. Méthode donnée par la CNIL :

\begin{enumerate}
  \item délimiter et décrire le contexte du ou des traitements considérés
  \item	analyser les mesures garantissant le respect des principes fondamentaux : la protection des droits des personnes concernées, la proportionnalité et la nécessité du traitement
  \item	apprécier les risques sur la vie privée et vérifier qu’ils sont convenablement traités
  \item	formaliser la validation de l’analyse au regard des éléments précédents
\end{enumerate}

Communication de l’AIPD à la CNIL si le niveau de risque résiduel reste élevé, ou en cas de contrôle de la CNIL. Au personnes intéressées sur base volontaire.

Non-respect des exigences liées à l’analyse d’impact est passible d’une amende allant jusque 10M€ ou 2\% du CA.

\subsection{La notification des violations de données}

RGPD prévoit des mesures à appliquer.

Tous RT doivent :
\begin{itemize}
  \item documenter en interne les fuites de données
  \begin{itemize}
    \item nature de la violation
    \item	catégories et nombre approximatif de personnes concernées
    \item	catégories et nombre approximatif d’enregistrements de DP
    \item	conséquences probables
    \item	mesures prises ou engagées pour éviter que cet incident ne se reproduise ou pour atténuer les éventuelles conséquences négatives
  \end{itemize}
  \item	notifier à la CNIL les violations de DP présentant un risque pour D\&L
  \begin{itemize}
    \item via un \href{https://notifications.cnil.fr/notifications/index}{formulaire}
    \item	dans un délai de 72h sous peine de payer une amende de 10M€ ou 2\%CA
  \end{itemize}
  \item	notifier les personnes concernées des violations de DP susceptibles d’engendrer un risque élevé pour D\&L
  \begin{itemize}
    \item nature de la violation
    \item	conséquences probables de la violation
    \item	coordonnées de la personne à contacter (DPO ou autre)
    \item	mesures prises pour remédier à la violation, et si nécessaire, pour limiter les conséquences négatives de la violation
    \item	3 exceptions à cette communication :
    \begin{itemize}
      \item si l’organisme a mis en œuvre des mesures techniques et organisationnelles de protection qui rendent les données incompréhensibles pour toute personne non autorisée à y accéder
      \item	si l’organisme a mis en place, après la violation, des mesures empêchant le risque élevé de survenir
      \item	si cette notification nécessiterait des efforts disproportionnés (dans ce cas, une communication publique sera effectuée)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

Pour qu’il y ait violation de données :

\begin{itemize}
  \item l’organisme a effectué un traitement de DP
  \item	ces DP ont fait l’objet d’une perte de disponibilité, confidentialité ou intégrité de manière accidentelle ou illicite.
\end{itemize}

Causes :

\begin{itemize}
  \item faille ou vulnérabilité de sécurité
  \item	accident (incendie, panne matérielle, séisme...)
  \item	erreur (de saisie, manipulation, conception du système)
  \item	malveillance (hameçonnage, vol de matériel, fraude externe ou interne...)
\end{itemize}

\begin{figure}
  \center
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{fig/dataviol_synthesis.png}
  \caption{Synthèse des actions à entreprendre en fonction du risque engendré par la violation de données (tableau directement extrait du MOOC)}
\end{figure}


\subsection{Code de conduite et certification}

Vecteurs de conformité.

\paragraph{Code de conduite (art 40)}

\begin{itemize}
  \item aide les professionnels d’un secteur spécifique à se mettre en conformité.
  \item	doit être le plus pratique possible (fiches thématiques, modèles de mentions d’information, recommandations)
  \item	fournit des garanties dans le cadre de transferts hors UE
  \item	élaboré par une association ou un organisme qui représente une catégorie de RT ou ST
  \item	doit être validé par autorité de contrôle (puis CEPD pour rayonnement européen). Il est ensuite publié et enregistré.
  \item	juridiquement contraignant pour les professionnels du secteur qui auront choisi d’y adhérer
  \item	désigne un organisme en charge du contrôle (agréé également par autorité de contrôle)
  \item	dédié au secteur privé
\end{itemize}

\paragraph{Certification (art 42)}

\begin{itemize}
  \item atteste la conformité d’un produit, d’un processus ou d’un service à un référentiel d’exigences
  \item	fournit des garanties dans le cadre de transferts hors UE
  \item	démarche volontaire auprès d’un tiers certificateur
  \item	délivrée pour 3 ans
  \item	organisme certificateur doit justifier de son impartialité. 2 procédures prévues par RGPD :
  \begin{itemize}
    \item l’obtention d’un agrément par l’autorité de contrôle compétente
    \item	l’obtention d’une accréditation auprès du Comité français d’accréditation (COFRAC)
  \end{itemize}
  \item	Organisme certificateur agréé pour 5 ans
  \item	Rôles des pouvoirs publics : incitatifs, participatifs, coercitifs (10M€/2%CA)
  \item	autre certification possible : celle des compétences du DPO. Évaluées au moyen de 2 référentiels :
  \begin{itemize}
    \item référentiel d’agrément : pour les critères applicables aux organismes souhaitant devenir certificateurs
    \item	référentiel de certification : fixe conditions de recevabilité des candidatures et liste des 17 compétences et savoir-faire à évaluer pour être certifié.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{document}
